{
  "chapter_metadata": {
    "chapter_id": "08.Hindi.11",
    "standard": "08",
    "subject": "Hindi",
    "medium": "Hindi",
    "chapter_name": "आत्मनिर्भरता"
  },
  "questions": [
    {
      "question_id": 1,
      "question_type": "MCQ",
      "question": "आचार्य रामचंद्र शुक्ल का जन्म किस वर्ष में हुआ था?",
      "options": [
        { "option_id": 1, "text": "१८८०", "is_correct": false },
        { "option_id": 2, "text": "१८८४", "is_correct": true },
        { "option_id": 3, "text": "१८९०", "is_correct": false },
        { "option_id": 4, "text": "१९००", "is_correct": false }
      ],
      "answer": "१८८४"
    },
    {
      "question_id": 2,
      "question_type": "MCQ",
      "question": "आचार्य रामचंद्र शुक्ल का जन्म किस स्थान पर हुआ था?",
      "options": [
        { "option_id": 1, "text": "वाराणसी", "is_correct": false },
        { "option_id": 2, "text": "लखनऊ", "is_correct": false },
        { "option_id": 3, "text": "बस्ती", "is_correct": true },
        { "option_id": 4, "text": "इलाहाबाद", "is_correct": false }
      ],
      "answer": "बस्ती"
    },
    {
      "question_id": 3,
      "question_type": "MCQ",
      "question": "रामचंद्र शुक्ल का निधन किस वर्ष में हुआ?",
      "options": [
        { "option_id": 1, "text": "१९४१", "is_correct": true },
        { "option_id": 2, "text": "१९५०", "is_correct": false },
        { "option_id": 3, "text": "१९३५", "is_correct": false },
        { "option_id": 4, "text": "१९६०", "is_correct": false }
      ],
      "answer": "१९४१"
    },
    {
      "question_id": 4,
      "question_type": "MCQ",
      "question": "आचार्य रामचंद्र शुक्ल ने हिंदी साहित्य में किसका सूत्रपात किया?",
      "options": [
        { "option_id": 1, "text": "काव्य लेखन", "is_correct": false },
        { "option_id": 2, "text": "वैज्ञानिक आलोचना", "is_correct": true },
        { "option_id": 3, "text": "कहानी लेखन", "is_correct": false },
        { "option_id": 4, "text": "नाटक लेखन", "is_correct": false }
      ],
      "answer": "वैज्ञानिक आलोचना"
    },
    {
      "question_id": 5,
      "question_type": "MCQ",
      "question": "शुक्ल जी किस रूप में प्रसिद्ध हैं?",
      "options": [
        { "option_id": 1, "text": "कवि", "is_correct": false },
        { "option_id": 2, "text": "निबंधकार", "is_correct": true },
        { "option_id": 3, "text": "उपन्यासकार", "is_correct": false },
        { "option_id": 4, "text": "नाटककार", "is_correct": false }
      ],
      "answer": "निबंधकार"
    },
    {
      "question_id": 6,
      "question_type": "MCQ",
      "question": "'विचार वीथी' किसकी रचना है?",
      "options": [
        { "option_id": 1, "text": "प्रेमचंद", "is_correct": false },
        { "option_id": 2, "text": "रामचंद्र शुक्ल", "is_correct": true },
        { "option_id": 3, "text": "महादेवी वर्मा", "is_correct": false },
        { "option_id": 4, "text": "जयशंकर प्रसाद", "is_correct": false }
      ],
      "answer": "रामचंद्र शुक्ल"
    },
    {
      "question_id": 7,
      "question_type": "MCQ",
      "question": "निबंध के अनुसार मर्यादापूर्वक जीवन के लिए कौन-सा गुण अनिवार्य है?",
      "options": [
        { "option_id": 1, "text": "धन", "is_correct": false },
        { "option_id": 2, "text": "आत्मनिर्भरता", "is_correct": true },
        { "option_id": 3, "text": "सुंदरता", "is_correct": false },
        { "option_id": 4, "text": "बल", "is_correct": false }
      ],
      "answer": "आत्मनिर्भरता"
    },
    {
      "question_id": 8,
      "question_type": "MCQ",
      "question": "युवाओं को क्या स्मरण रखना चाहिए?",
      "options": [
        { "option_id": 1, "text": "अपनी आकांक्षाएँ योग्यता से अधिक हैं", "is_correct": true },
        { "option_id": 2, "text": "अपनी योग्यता आकांक्षा से अधिक है", "is_correct": false },
        { "option_id": 3, "text": "आकांक्षा और योग्यता समान हैं", "is_correct": false },
        { "option_id": 4, "text": "कोई आकांक्षा न रखें", "is_correct": false }
      ],
      "answer": "अपनी आकांक्षाएँ योग्यता से अधिक हैं"
    },
    {
      "question_id": 9,
      "question_type": "MCQ",
      "question": "आत्ममर्यादा के लिए क्या आवश्यक है?",
      "options": [
        { "option_id": 1, "text": "बड़ों का सम्मान करना", "is_correct": false },
        { "option_id": 2, "text": "छोटों से कोमलता का व्यवहार", "is_correct": false },
        { "option_id": 3, "text": "बराबरवालों से सहयोग", "is_correct": false },
        { "option_id": 4, "text": "उपरोक्त सभी", "is_correct": true }
      ],
      "answer": "उपरोक्त सभी"
    },
    {
      "question_id": 10,
      "question_type": "MCQ",
      "question": "हमें अपने विचार और निर्णय की क्या बनाए रखनी चाहिए?",
      "options": [
        { "option_id": 1, "text": "स्वतंत्रता", "is_correct": true },
        { "option_id": 2, "text": "सीमा", "is_correct": false },
        { "option_id": 3, "text": "निर्भरता", "is_correct": false },
        { "option_id": 4, "text": "बंधन", "is_correct": false }
      ],
      "answer": "स्वतंत्रता"
    },
    {
      "question_id": 11,
      "question_type": "MCQ",
      "question": "जिस पुरुष की दृष्टि सदा नीची रहती है, उसका क्या होगा?",
      "options": [
        { "option_id": 1, "text": "सिर ऊपर होगा", "is_correct": false },
        { "option_id": 2, "text": "सिर कभी ऊपर नहीं होगा", "is_correct": true },
        { "option_id": 3, "text": "वह सफल होगा", "is_correct": false },
        { "option_id": 4, "text": "वह धनी होगा", "is_correct": false }
      ],
      "answer": "सिर कभी ऊपर नहीं होगा"
    },
    {
      "question_id": 12,
      "question_type": "MCQ",
      "question": "अपने व्यवहार में कैसे रहना चाहिए?",
      "options": [
        { "option_id": 1, "text": "कठोर", "is_correct": false },
        { "option_id": 2, "text": "कोमल", "is_correct": true },
        { "option_id": 3, "text": "उदासीन", "is_correct": false },
        { "option_id": 4, "text": "क्रोधी", "is_correct": false }
      ],
      "answer": "कोमल"
    },
    {
      "question_id": 13,
      "question_type": "MCQ",
      "question": "अपने उद्देश्यों को कैसे रखना चाहिए?",
      "options": [
        { "option_id": 1, "text": "निम्न", "is_correct": false },
        { "option_id": 2, "text": "उच्च", "is_correct": true },
        { "option_id": 3, "text": "साधारण", "is_correct": false },
        { "option_id": 4, "text": "अनिश्चित", "is_correct": false }
      ],
      "answer": "उच्च"
    },
    {
      "question_id": 14,
      "question_type": "MCQ",
      "question": "राजा हरिश्चंद्र ने क्या नहीं छोड़ा?",
      "options": [
        { "option_id": 1, "text": "धन", "is_correct": false },
        { "option_id": 2, "text": "राज्य", "is_correct": false },
        { "option_id": 3, "text": "सत्य", "is_correct": true },
        { "option_id": 4, "text": "परिवार", "is_correct": false }
      ],
      "answer": "सत्य"
    },
    {
      "question_id": 15,
      "question_type": "MCQ",
      "question": "महाराणा प्रताप ने किसकी बात नहीं मानी?",
      "options": [
        { "option_id": 1, "text": "अधीनतापूर्वक जीने की", "is_correct": true },
        { "option_id": 2, "text": "युद्ध करने की", "is_correct": false },
        { "option_id": 3, "text": "शांति बनाए रखने की", "is_correct": false },
        { "option_id": 4, "text": "संधि करने की", "is_correct": false }
      ],
      "answer": "अधीनतापूर्वक जीने की"
    },
    {
      "question_id": 16,
      "question_type": "MCQ",
      "question": "तुलसीदास जी को सर्वप्रियता किसके कारण प्राप्त हुई?",
      "options": [
        { "option_id": 1, "text": "धन", "is_correct": false },
        { "option_id": 2, "text": "मानसिक स्वतंत्रता", "is_correct": true },
        { "option_id": 3, "text": "साहित्य", "is_correct": false },
        { "option_id": 4, "text": "धार्मिकता", "is_correct": false }
      ],
      "answer": "मानसिक स्वतंत्रता"
    },
    {
      "question_id": 17,
      "question_type": "MCQ",
      "question": "प्रत्येक मनुष्य का भाग्य किसके हाथ में है?",
      "options": [
        { "option_id": 1, "text": "भगवान के", "is_correct": false },
        { "option_id": 2, "text": "समाज के", "is_correct": false },
        { "option_id": 3, "text": "स्वयं के", "is_correct": true },
        { "option_id": 4, "text": "भाग्य के", "is_correct": false }
      ],
      "answer": "स्वयं के"
    },
    {
      "question_id": 18,
      "question_type": "MCQ",
      "question": "राम-लक्ष्मण ने किस भाव की प्रेरणा से पराक्रमी वीरों पर विजय प्राप्त की?",
      "options": [
        { "option_id": 1, "text": "स्वावलंबन", "is_correct": true },
        { "option_id": 2, "text": "भक्ति", "is_correct": false },
        { "option_id": 3, "text": "क्रोध", "is_correct": false },
        { "option_id": 4, "text": "लालच", "is_correct": false }
      ],
      "answer": "स्वावलंबन"
    },
    {
      "question_id": 19,
      "question_type": "MCQ",
      "question": "हनुमान जी ने किसकी खोज की?",
      "options": [
        { "option_id": 1, "text": "राम की", "is_correct": false },
        { "option_id": 2, "text": "सीता की", "is_correct": true },
        { "option_id": 3, "text": "लक्ष्मण की", "is_correct": false },
        { "option_id": 4, "text": "रावण की", "is_correct": false }
      ],
      "answer": "सीता की"
    },
    {
      "question_id": 20,
      "question_type": "MCQ",
      "question": "कोलंबस ने क्या ढूँढ निकाला?",
      "options": [
        { "option_id": 1, "text": "भारत", "is_correct": false },
        { "option_id": 2, "text": "अमेरिका महाद्वीप", "is_correct": true },
        { "option_id": 3, "text": "चीन", "is_correct": false },
        { "option_id": 4, "text": "अफ्रीका", "is_correct": false }
      ],
      "answer": "अमेरिका महाद्वीप"
    },
    {
      "question_id": 21,
      "question_type": "MCQ",
      "question": "शिवाजी महाराज ने किसकी सेना पर छापा मारा?",
      "options": [
        { "option_id": 1, "text": "अकबर की", "is_correct": false },
        { "option_id": 2, "text": "औरंगजेब की", "is_correct": true },
        { "option_id": 3, "text": "बाबर की", "is_correct": false },
        { "option_id": 4, "text": "शेरशाह की", "is_correct": false }
      ],
      "answer": "औरंगजेब की"
    },
    {
      "question_id": 22,
      "question_type": "MCQ",
      "question": "एकलव्य क्या बना?",
      "options": [
        { "option_id": 1, "text": "महान योद्धा", "is_correct": false },
        { "option_id": 2, "text": "महान राजा", "is_correct": false },
        { "option_id": 3, "text": "महान धनुर्धर", "is_correct": true },
        { "option_id": 4, "text": "महान विद्वान", "is_correct": false }
      ],
      "answer": "महान धनुर्धर"
    },
    {
      "question_id": 23,
      "question_type": "MCQ",
      "question": "'टरै' शब्द का क्या अर्थ है?",
      "options": [
        { "option_id": 1, "text": "चमकना", "is_correct": false },
        { "option_id": 2, "text": "हटना", "is_correct": true },
        { "option_id": 3, "text": "बढ़ना", "is_correct": false },
        { "option_id": 4, "text": "गिरना", "is_correct": false }
      ],
      "answer": "हटना"
    },
    {
      "question_id": 24,
      "question_type": "MCQ",
      "question": "'लक्ष्य' शब्द का क्या अर्थ है?",
      "options": [
        { "option_id": 1, "text": "समस्या", "is_correct": false },
        { "option_id": 2, "text": "ध्येय", "is_correct": true },
        { "option_id": 3, "text": "भय", "is_correct": false },
        { "option_id": 4, "text": "आनंद", "is_correct": false }
      ],
      "answer": "ध्येय"
    },
    {
      "question_id": 25,
      "question_type": "MCQ",
      "question": "'अध्यवसायी' शब्द का क्या अर्थ है?",
      "options": [
        { "option_id": 1, "text": "आलसी", "is_correct": false },
        { "option_id": 2, "text": "उद्यमशील", "is_correct": true },
        { "option_id": 3, "text": "भोला", "is_correct": false },
        { "option_id": 4, "text": "चालाक", "is_correct": false }
      ],
      "answer": "उद्यमशील"
    },
    {
      "question_id": 26,
      "question_type": "MCQ",
      "question": "'चित्तवृत्ति' शब्द का क्या अर्थ है?",
      "options": [
        { "option_id": 1, "text": "शरीर की अवस्था", "is_correct": false },
        { "option_id": 2, "text": "मन का भाव", "is_correct": true },
        { "option_id": 3, "text": "वातावरण", "is_correct": false },
        { "option_id": 4, "text": "शिक्षा", "is_correct": false }
      ],
      "answer": "मन का भाव"
    },
    {
      "question_id": 27,
      "question_type": "MCQ",
      "question": "निबंध में किस गुण को उन्नति के लिए आवश्यक बताया गया है?",
      "options": [
        { "option_id": 1, "text": "मानसिक स्वतंत्रता", "is_correct": false },
        { "option_id": 2, "text": "निडरता", "is_correct": false },
        { "option_id": 3, "text": "अध्यवसाय", "is_correct": false },
        { "option_id": 4, "text": "उपरोक्त सभी", "is_correct": true }
      ],
      "answer": "उपरोक्त सभी"
    },
    {
      "question_id": 28,
      "question_type": "MCQ",
      "question": "किसका सिर कभी ऊपर नहीं होगा?",
      "options": [
        { "option_id": 1, "text": "जिसकी दृष्टि सदा नीची रहे", "is_correct": true },
        { "option_id": 2, "text": "जो धनी हो", "is_correct": false },
        { "option_id": 3, "text": "जो विद्वान हो", "is_correct": false },
        { "option_id": 4, "text": "जो परोपकारी हो", "is_correct": false }
      ],
      "answer": "जिसकी दृष्टि सदा नीची रहे"
    },
    {
      "question_id": 29,
      "question_type": "MCQ",
      "question": "हमें किसकी बातों को आदर से सुनना चाहिए?",
      "options": [
        { "option_id": 1, "text": "अनुभवी लोगों की", "is_correct": true },
        { "option_id": 2, "text": "अशिक्षित लोगों की", "is_correct": false },
        { "option_id": 3, "text": "बच्चों की", "is_correct": false },
        { "option_id": 4, "text": "दुश्मनों की", "is_correct": false }
      ],
      "answer": "अनुभवी लोगों की"
    },
    {
      "question_id": 30,
      "question_type": "MCQ",
      "question": "हमारा पतन किसके कारण होगा?",
      "options": [
        { "option_id": 1, "text": "हमारे कामों से", "is_correct": true },
        { "option_id": 2, "text": "दूसरों के कामों से", "is_correct": false },
        { "option_id": 3, "text": "भाग्य से", "is_correct": false },
        { "option_id": 4, "text": "समाज से", "is_correct": false }
      ],
      "answer": "हमारे कामों से"
    },
    {
      "question_id": 31,
      "question_type": "MCQ",
      "question": "युवा पुरुष जो सदा नया अगुआ ढूँढते हैं, वे क्या नहीं कर सकते?",
      "options": [
        { "option_id": 1, "text": "आत्मसंस्कार में उन्नति", "is_correct": true },
        { "option_id": 2, "text": "धन कमाना", "is_correct": false },
        { "option_id": 3, "text": "मित्र बनाना", "is_correct": false },
        { "option_id": 4, "text": "यात्रा करना", "is_correct": false }
      ],
      "answer": "आत्मसंस्कार में उन्नति"
    },
    {
      "question_id": 32,
      "question_type": "MCQ",
      "question": "तुलसीदास जी का जीवन कैसा रहा?",
      "options": [
        { "option_id": 1, "text": "उथल-पुथल भरा", "is_correct": false },
        { "option_id": 2, "text": "महत्त्वमय और शांतिमय", "is_correct": true },
        { "option_id": 3, "text": "दुखद", "is_correct": false },
        { "option_id": 4, "text": "आलसी", "is_correct": false }
      ],
      "answer": "महत्त्वमय और शांतिमय"
    },
    {
      "question_id": 33,
      "question_type": "MCQ",
      "question": "दरिद्र लोग किससे निकलकर उन्नत हुए हैं?",
      "options": [
        { "option_id": 1, "text": "दरिद्रता से", "is_correct": true },
        { "option_id": 2, "text": "अमीरी से", "is_correct": false },
        { "option_id": 3, "text": "शिक्षा से", "is_correct": false },
        { "option_id": 4, "text": "स्वास्थ्य से", "is_correct": false }
      ],
      "answer": "दरिद्रता से"
    },
    {
      "question_id": 34,
      "question_type": "MCQ",
      "question": "अपढ़ लोग किससे निकलकर उन्नत हुए हैं?",
      "options": [
        { "option_id": 1, "text": "अज्ञता से", "is_correct": true },
        { "option_id": 2, "text": "ज्ञान से", "is_correct": false },
        { "option_id": 3, "text": "गरीबी से", "is_correct": false },
        { "option_id": 4, "text": "बीमारी से", "is_correct": false }
      ],
      "answer": "अज्ञता से"
    },
    {
      "question_id": 35,
      "question_type": "MCQ",
      "question": "पुरुष सिंहों में क्या कहने की क्षमता आई है?",
      "options": [
        { "option_id": 1, "text": "मैं राह ढूँढूँगा या राह निकालूँगा", "is_correct": true },
        { "option_id": 2, "text": "मैं हार मान लूँगा", "is_correct": false },
        { "option_id": 3, "text": "मैं दूसरों पर निर्भर रहूँगा", "is_correct": false },
        { "option_id": 4, "text": "मैं कुछ नहीं करूँगा", "is_correct": false }
      ],
      "answer": "मैं राह ढूँढूँगा या राह निकालूँगा"
    },
    {
      "question_id": 36,
      "question_type": "MCQ",
      "question": "शिवाजी महाराज ने किन सिपाहियों को लेकर छापा मारा?",
      "options": [
        { "option_id": 1, "text": "थोड़े वीर मराठा", "is_correct": true },
        { "option_id": 2, "text": "बहुत से राजपूत", "is_correct": false },
        { "option_id": 3, "text": "विदेशी सैनिक", "is_correct": false },
        { "option_id": 4, "text": "अंग्रेज़ सैनिक", "is_correct": false }
      ],
      "answer": "थोड़े वीर मराठा"
    },
    {
      "question_id": 37,
      "question_type": "MCQ",
      "question": "एकलव्य ने कहाँ अभ्यास किया?",
      "options": [
        { "option_id": 1, "text": "गुरुकुल में", "is_correct": false },
        { "option_id": 2, "text": "जंगल के बीच", "is_correct": true },
        { "option_id": 3, "text": "नगर में", "is_correct": false },
        { "option_id": 4, "text": "पर्वत पर", "is_correct": false }
      ],
      "answer": "जंगल के बीच"
    },
    {
      "question_id": 38,
      "question_type": "MCQ",
      "question": "कौन-सी चित्तवृत्ति मनुष्य को सामान्य जनों से उच्च बनाती है?",
      "options": [
        { "option_id": 1, "text": "आत्मनिर्भरता", "is_correct": true },
        { "option_id": 2, "text": "लालच", "is_correct": false },
        { "option_id": 3, "text": "ईर्ष्या", "is_correct": false },
        { "option_id": 4, "text": "भय", "is_correct": false }
      ],
      "answer": "आत्मनिर्भरता"
    },
    {
      "question_id": 39,
      "question_type": "MCQ",
      "question": "जिस मनुष्य की बुद्धि हृदय के आश्रय पर रहती है, वह कैसा रहता है?",
      "options": [
        { "option_id": 1, "text": "श्रेष्ठ और उत्तम", "is_correct": true },
        { "option_id": 2, "text": "निकम्मा", "is_correct": false },
        { "option_id": 3, "text": "दुखी", "is_correct": false },
        { "option_id": 4, "text": "अहंकारी", "is_correct": false }
      ],
      "answer": "श्रेष्ठ और उत्तम"
    },
    {
      "question_id": 40,
      "question_type": "MCQ",
      "question": "आचार्य शुक्ल की भाषा की विशेषता क्या है?",
      "options": [
        { "option_id": 1, "text": "व्याकरण की दृष्टि से निर्दोष", "is_correct": true },
        { "option_id": 2, "text": "जटिल", "is_correct": false },
        { "option_id": 3, "text": "अशुद्ध", "is_correct": false },
        { "option_id": 4, "text": "उर्दू मिश्रित", "is_correct": false }
      ],
      "answer": "व्याकरण की दृष्टि से निर्दोष"
    },
    {
      "question_id": 41,
      "question_type": "MCQ",
      "question": "'चिंतामणि' किसकी रचना है?",
      "options": [
        { "option_id": 1, "text": "रामचंद्र शुक्ल", "is_correct": true },
        { "option_id": 2, "text": "प्रेमचंद", "is_correct": false },
        { "option_id": 3, "text": "हरिशंकर परसाई", "is_correct": false },
        { "option_id": 4, "text": "जयशंकर प्रसाद", "is_correct": false }
      ],
      "answer": "रामचंद्र शुक्ल"
    },
    {
      "question_id": 42,
      "question_type": "MCQ",
      "question": "'रसमीमांसा' किस प्रकार की रचना है?",
      "options": [
        { "option_id": 1, "text": "आलोचना", "is_correct": true },
        { "option_id": 2, "text": "कविता", "is_correct": false },
        { "option_id": 3, "text": "उपन्यास", "is_correct": false },
        { "option_id": 4, "text": "नाटक", "is_correct": false }
      ],
      "answer": "आलोचना"
    },
    {
      "question_id": 43,
      "question_type": "MCQ",
      "question": "'सूरदास' किसकी रचना है?",
      "options": [
        { "option_id": 1, "text": "आलोचना", "is_correct": true },
        { "option_id": 2, "text": "काव्य", "is_correct": false },
        { "option_id": 3, "text": "नाटक", "is_correct": false },
        { "option_id": 4, "text": "कहानी", "is_correct": false }
      ],
      "answer": "आलोचना"
    },
    {
      "question_id": 44,
      "question_type": "MCQ",
      "question": "निबंध में किन गुणों का वर्णन किया गया है?",
      "options": [
        { "option_id": 1, "text": "विनम्रता", "is_correct": false },
        { "option_id": 2, "text": "आत्मनिर्भरता", "is_correct": false },
        { "option_id": 3, "text": "बड़ों का सम्मान", "is_correct": false },
        { "option_id": 4, "text": "उपरोक्त सभी", "is_correct": true }
      ],
      "answer": "उपरोक्त सभी"
    },
    {
      "question_id": 45,
      "question_type": "MCQ",
      "question": "महाराणा प्रताप ने किसे भूख से तड़पते देखा?",
      "options": [
        { "option_id": 1, "text": "अपनी पत्नी और बच्चों को", "is_correct": true },
        { "option_id": 2, "text": "अपने सैनिकों को", "is_correct": false },
        { "option_id": 3, "text": "शत्रुओं को", "is_correct": false },
        { "option_id": 4, "text": "जानवरों को", "is_correct": false }
      ],
      "answer": "अपनी पत्नी और बच्चों को"
    },
    {
      "question_id": 46,
      "question_type": "MCQ",
      "question": "कैसा मनुष्य आत्मसंस्कार में उन्नति नहीं कर सकता?",
      "options": [
        { "option_id": 1, "text": "जो दूसरों का सहारा चाहता है", "is_correct": true },
        { "option_id": 2, "text": "जो स्वावलंबी है", "is_correct": false },
        { "option_id": 3, "text": "जो परिश्रमी है", "is_correct": false },
        { "option_id": 4, "text": "जो ईमानदार है", "is_correct": false }
      ],
      "answer": "जो दूसरों का सहारा चाहता है"
    },
    {
      "question_id": 47,
      "question_type": "MCQ",
      "question": "हमें दूसरों की उचित बातों का अंधभक्त क्यों नहीं होना चाहिए?",
      "options": [
        { "option_id": 1, "text": "क्योंकि स्वयं विचार करना चाहिए", "is_correct": true },
        { "option_id": 2, "text": "क्योंकि दूसरे गलत हैं", "is_correct": false },
        { "option_id": 3, "text": "क्योंकि समय नहीं है", "is_correct": false },
        { "option_id": 4, "text": "क्योंकि यह फैशन नहीं है", "is_correct": false }
      ],
      "answer": "क्योंकि स्वयं विचार करना चाहिए"
    },
    {
      "question_id": 48,
      "question_type": "MCQ",
      "question": "कौन-सी चित्तवृत्ति जीवन को सार्थक बनाती है?",
      "options": [
        { "option_id": 1, "text": "आत्मनिर्भरता", "is_correct": true },
        { "option_id": 2, "text": "आलस्य", "is_correct": false },
        { "option_id": 3, "text": "निर्भरता", "is_correct": false },
        { "option_id": 4, "text": "भाग्यवाद", "is_correct": false }
      ],
      "answer": "आत्मनिर्भरता"
    },
    {
      "question_id": 49,
      "question_type": "MCQ",
      "question": "'जायसी ग्रंथावली' और 'तुलसी ग्रंथावली' किस प्रकार की रचनाएँ हैं?",
      "options": [
        { "option_id": 1, "text": "संपादन", "is_correct": true },
        { "option_id": 2, "text": "मौलिक लेखन", "is_correct": false },
        { "option_id": 3, "text": "अनुवाद", "is_correct": false },
        { "option_id": 4, "text": "संकलन", "is_correct": false }
      ],
      "answer": "संपादन"
    },
    {
      "question_id": 50,
      "question_type": "MCQ",
      "question": "पाठ के अनुसार हमें अपने मन को कैसे नहीं रखना चाहिए?",
      "options": [
        { "option_id": 1, "text": "मरा हुआ", "is_correct": true },
        { "option_id": 2, "text": "जागृत", "is_correct": false },
        { "option_id": 3, "text": "सक्रिय", "is_correct": false },
        { "option_id": 4, "text": "प्रसन्न", "is_correct": false }
      ],
      "answer": "मरा हुआ"
    },
    {
      "question_id": 51,
      "question_type": "Short",
      "question": "आचार्य रामचंद्र शुक्ल का जन्म वर्ष क्या है?",
      "answer": "१८८४"
    },
    {
      "question_id": 52,
      "question_type": "Short",
      "question": "आचार्य रामचंद्र शुक्ल का जन्म स्थान क्या है?",
      "answer": "बस्ती (उत्तर प्रदेश)"
    },
    {
      "question_id": 53,
      "question_type": "Short",
      "question": "रामचंद्र शुक्ल का निधन कब हुआ?",
      "answer": "१९४१"
    },
    {
      "question_id": 54,
      "question_type": "Short",
      "question": "शुक्ल जी ने हिंदी साहित्य में किसका सूत्रपात किया?",
      "answer": "वैज्ञानिक आलोचना का"
    },
    {
      "question_id": 55,
      "question_type": "Short",
      "question": "शुक्ल जी किस रूप में प्रसिद्ध हैं?",
      "answer": "मौलिक और श्रेष्ठ निबंधकार"
    },
    {
      "question_id": 56,
      "question_type": "Short",
      "question": "शुक्ल जी की भाषा की क्या विशेषता है?",
      "answer": "व्याकरण की दृष्टि से पूर्ण निर्दोष"
    },
    {
      "question_id": 57,
      "question_type": "Short",
      "question": "'विचार वीथी' किसकी रचना है?",
      "answer": "आचार्य रामचंद्र शुक्ल"
    },
    {
      "question_id": 58,
      "question_type": "Short",
      "question": "'चिंतामणि' कितने भागों में है?",
      "answer": "तीन भागों (1, 2, 3) में"
    },
    {
      "question_id": 59,
      "question_type": "Short",
      "question": "'रसमीमांसा' किस प्रकार की पुस्तक है?",
      "answer": "आलोचना"
    },
    {
      "question_id": 60,
      "question_type": "Short",
      "question": "'सूरदास' पुस्तक किस विषय पर है?",
      "answer": "आलोचना"
    },
    {
      "question_id": 61,
      "question_type": "Short",
      "question": "'जायसी ग्रंथावली' किसकी रचना है?",
      "answer": "रामचंद्र शुक्ल (संपादन)"
    },
    {
      "question_id": 62,
      "question_type": "Short",
      "question": "निबंध में किन गुणों का वर्णन किया गया है?",
      "answer": "विनम्रता, आत्मनिर्भरता, बड़ों का सम्मान, छोटों को स्नेह"
    },
    {
      "question_id": 63,
      "question_type": "Short",
      "question": "मर्यादापूर्वक जीवन के लिए कौन-सा गुण अनिवार्य है?",
      "answer": "आत्मनिर्भरता"
    },
    {
      "question_id": 64,
      "question_type": "Short",
      "question": "युवा को क्या स्मरण रखना चाहिए?",
      "answer": "उसकी आकांक्षाएँ उसकी योग्यता से कई गुना बढ़ी हुई हैं"
    },
    {
      "question_id": 65,
      "question_type": "Short",
      "question": "आत्ममर्यादा के लिए क्या आवश्यक है?",
      "answer": "बड़ों का सम्मान करना, छोटों से कोमलता का व्यवहार करना"
    },
    {
      "question_id": 66,
      "question_type": "Short",
      "question": "हमें अपने विचार और निर्णय की क्या बनाए रखनी चाहिए?",
      "answer": "स्वतंत्रता"
    },
    {
      "question_id": 67,
      "question_type": "Short",
      "question": "जिस पुरुष की दृष्टि सदा नीची रहती है, उसका क्या होता है?",
      "answer": "उसका सिर कभी ऊपर नहीं होता"
    },
    {
      "question_id": 68,
      "question_type": "Short",
      "question": "अपने व्यवहार में कैसे रहना चाहिए?",
      "answer": "कोमल"
    },
    {
      "question_id": 69,
      "question_type": "Short",
      "question": "अपने उद्देश्यों को कैसे रखना चाहिए?",
      "answer": "उच्च"
    },
    {
      "question_id": 70,
      "question_type": "Short",
      "question": "हमें किस प्रकार बनना चाहिए?",
      "answer": "नम्र और उच्चाशय"
    },
    {
      "question_id": 71,
      "question_type": "Short",
      "question": "अपने मन को कैसे नहीं रखना चाहिए?",
      "answer": "मरा हुआ"
    },
    {
      "question_id": 72,
      "question_type": "Short",
      "question": "जितना ऊपर लक्ष्य रखा जाए, उतना ही क्या जाता है?",
      "answer": "तीर ऊपर जाता है"
    },
    {
      "question_id": 73,
      "question_type": "Short",
      "question": "राजा हरिश्चंद्र ने क्या नहीं छोड़ा?",
      "answer": "सत्य"
    },
    {
      "question_id": 74,
      "question_type": "Short",
      "question": "हरिश्चंद्र की प्रतिज्ञा क्या थी?",
      "answer": "चाँद टरै, सूरज टरै, टरै जगत व्यवहार। पै दृढ़ श्रीहरिश्चंद्र को, टरै न सत्य विचार।"
    },
    {
      "question_id": 75,
      "question_type": "Short",
      "question": "महाराणा प्रताप कहाँ-कहाँ फिरते थे?",
      "answer": "जंगल-जंगल"
    },
    {
      "question_id": 76,
      "question_type": "Short",
      "question": "महाराणा प्रताप ने किसकी बात नहीं मानी?",
      "answer": "अधीनतापूर्वक जीने की सलाह देने वालों की"
    },
    {
      "question_id": 77,
      "question_type": "Short",
      "question": "तुलसीदास जी को क्या प्राप्त हुआ?",
      "answer": "सर्वप्रियता और कीर्ति"
    },
    {
      "question_id": 78,
      "question_type": "Short",
      "question": "तुलसीदास की सफलता का कारण क्या है?",
      "answer": "मानसिक स्वतंत्रता, निर्द्वंद्वता और आत्मनिर्भरता"
    },
    {
      "question_id": 79,
      "question_type": "Short",
      "question": "प्रत्येक मनुष्य का भाग्य किसके हाथ में है?",
      "answer": "उसके अपने हाथ में"
    },
    {
      "question_id": 80,
      "question_type": "Short",
      "question": "राम-लक्ष्मण ने किस भाव से विजय प्राप्त की?",
      "answer": "स्वावलंबन"
    },
    {
      "question_id": 81,
      "question_type": "Short",
      "question": "हनुमान जी ने क्या किया?",
      "answer": "अकेले सीता जी की खोज की"
    },
    {
      "question_id": 82,
      "question_type": "Short",
      "question": "कोलंबस ने क्या ढूँढ निकाला?",
      "answer": "अमेरिका महाद्वीप"
    },
    {
      "question_id": 83,
      "question_type": "Short",
      "question": "दरिद्र लोग किससे निकले?",
      "answer": "दरिद्रता से"
    },
    {
      "question_id": 84,
      "question_type": "Short",
      "question": "अपढ़ लोग किससे निकले?",
      "answer": "अज्ञता से"
    },
    {
      "question_id": 85,
      "question_type": "Short",
      "question": "पुरुष सिंह क्या कहते हैं?",
      "answer": "मैं राह ढूँढूँगा या राह निकालूँगा"
    },
    {
      "question_id": 86,
      "question_type": "Short",
      "question": "शिवाजी महाराज ने किस पर छापा मारा?",
      "answer": "औरंगजेब की बड़ी भारी सेना पर"
    },
    {
      "question_id": 87,
      "question_type": "Short",
      "question": "एकलव्य ने क्या बनना सीखा?",
      "answer": "धनुर्धर"
    },
    {
      "question_id": 88,
      "question_type": "Short",
      "question": "कौन-सी चित्तवृत्ति मनुष्य को उच्च बनाती है?",
      "answer": "आत्मनिर्भरता"
    },
    {
      "question_id": 89,
      "question_type": "Short",
      "question": "'टरै' शब्द का अर्थ क्या है?",
      "answer": "हटना, टलना"
    },
    {
      "question_id": 90,
      "question_type": "Short",
      "question": "'लक्ष्य' शब्द का अर्थ क्या है?",
      "answer": "ध्येय, मंजिल"
    },
    {
      "question_id": 91,
      "question_type": "Short",
      "question": "'अध्यवसायी' शब्द का अर्थ क्या है?",
      "answer": "उद्यमशील, उत्साही"
    },
    {
      "question_id": 92,
      "question_type": "Short",
      "question": "'चित्तवृत्ति' शब्द का अर्थ क्या है?",
      "answer": "चित्त की अवस्था, मन का भाव"
    },
    {
      "question_id": 93,
      "question_type": "Short",
      "question": "युवा पुरुष जो सदा अगुआ ढूँढते हैं, वे क्या नहीं कर सकते?",
      "answer": "आत्मसंस्कार में उन्नति"
    },
    {
      "question_id": 94,
      "question_type": "Short",
      "question": "हमें दूसरों की बातों का अंधभक्त क्यों नहीं होना चाहिए?",
      "answer": "क्योंकि स्वयं विचार करना चाहिए"
    },
    {
      "question_id": 95,
      "question_type": "Short",
      "question": "कौन-सी चित्तवृत्ति जीवन को उद्देश्यपूर्ण बनाती है?",
      "answer": "आत्मनिर्भरता"
    },
    {
      "question_id": 96,
      "question_type": "Short",
      "question": "जिस मनुष्य की बुद्धि हृदय पर स्थित रहती है, वह कैसा होता है?",
      "answer": "श्रेष्ठ और उत्तम"
    },
    {
      "question_id": 97,
      "question_type": "Short",
      "question": "महाराणा प्रताप किसे भूख से तड़पते देखते थे?",
      "answer": "अपनी पत्नी और बच्चों को"
    },
    {
      "question_id": 98,
      "question_type": "Short",
      "question": "हमारी रक्षा और पतन किससे होगा?",
      "answer": "हमारे कामों से"
    },
    {
      "question_id": 99,
      "question_type": "Short",
      "question": "हमें किसकी सलाह कृतज्ञतापूर्वक माननी चाहिए?",
      "answer": "बुद्धिमानों की"
    },
    {
      "question_id": 100,
      "question_type": "Short",
      "question": "शुक्ल जी के अनुसार कौन-से गुण मनुष्य को उन्नति तक पहुँचाते हैं?",
      "answer": "मानसिक स्वतंत्रता, निडरता, अध्यवसाय"
    },
    {
      "question_id": 101,
      "question_type": "Short",
      "question": "'त्रिवेणी' किसकी रचना है?",
      "answer": "रामचंद्र शुक्ल"
    },
    {
      "question_id": 102,
      "question_type": "Short",
      "question": "निबंध में किस ऐतिहासिक व्यक्तित्व का उल्लेख है जिसने सत्य नहीं छोड़ा?",
      "answer": "राजा हरिश्चंद्र"
    },
    {
      "question_id": 103,
      "question_type": "Short",
      "question": "महाराणा प्रताप ने किसकी सेना का सामना किया?",
      "answer": "मुगल सेना (औरंगजेब)"
    },
    {
      "question_id": 104,
      "question_type": "Short",
      "question": "एकलव्य ने किसके बिना अभ्यास किया?",
      "answer": "गुरु या संगी-साथी के बिना"
    },
    {
      "question_id": 105,
      "question_type": "Short",
      "question": "शुक्ल जी के अनुसार मनुष्य को कैसा होना चाहिए?",
      "answer": "नम्र और उच्चाशय"
    },
    {
      "question_id": 106,
      "question_type": "Short",
      "question": "पाठ के अनुसार हमें किसकी उचित बातों का मूल्य समझना चाहिए?",
      "answer": "दूसरों की"
    },
    {
      "question_id": 107,
      "question_type": "Short",
      "question": "कौन-सा भाव राम-लक्ष्मण, हनुमान और कोलंबस में समान था?",
      "answer": "स्वावलंबन या आत्मनिर्भरता"
    },
    {
      "question_id": 108,
      "question_type": "Short",
      "question": "दृढ़चित्त मनुष्यों ने क्या नहीं किया?",
      "answer": "अपनी आत्मा के विरुद्ध कोई काम"
    },
    {
      "question_id": 109,
      "question_type": "Short",
      "question": "हरिश्चंद्र पर क्या आईं?",
      "answer": "विपत्तियाँ"
    },
    {
      "question_id": 110,
      "question_type": "Short",
      "question": "शुक्ल जी के अनुसार युवाओं को क्या सीखना चाहिए?",
      "answer": "स्वयं विचार करना, अपनी सम्मति स्थिर करना"
    },
    {
      "question_id": 111,
      "question_type": "Short",
      "question": "कैसे लोगों ने अपनी समृद्धि का मार्ग निकाला?",
      "answer": "उद्योगी और अध्यवसायी लोगों ने"
    },
    {
      "question_id": 112,
      "question_type": "Short",
      "question": "शिवाजी महाराज ने कितने सिपाहियों को लिया?",
      "answer": "थोड़े वीर मराठा सिपाहियों को"
    },
    {
      "question_id": 113,
      "question_type": "Short",
      "question": "एकलव्य ने कहाँ तीर चलाए?",
      "answer": "जंगल के बीच निशाने पर"
    },
    {
      "question_id": 114,
      "question_type": "Short",
      "question": "कौन-सी चित्तवृत्ति मनुष्य को उत्तम संस्कार ग्रहण करने योग्य बनाती है?",
      "answer": "आत्मनिर्भरता"
    },
    {
      "question_id": 115,
      "question_type": "Short",
      "question": "पाठ के अनुसार हमें किस बात को निश्चित समझना चाहिए?",
      "answer": "हमारे कामों से ही हमारी रक्षा व पतन होगा"
    },
    {
      "question_id": 116,
      "question_type": "Short",
      "question": "शुक्ल जी की प्रमुख आलोचनात्मक रचनाएँ कौन-सी हैं?",
      "answer": "रसमीमांसा, सूरदास, तुलसी ग्रंथावली, जायसी ग्रंथावली"
    },
    {
      "question_id": 117,
      "question_type": "Short",
      "question": "निबंध में दिए गए उदाहरणों से क्या सिद्ध होता है?",
      "answer": "आत्मनिर्भरता से महान कार्य संभव हैं"
    },
    {
      "question_id": 118,
      "question_type": "Short",
      "question": "पाठ के अनुसार किस प्रकार के मित्र भी हमारा काम नहीं कर सकते?",
      "answer": "विश्वासपात्र मित्र भी"
    },
    {
      "question_id": 119,
      "question_type": "Short",
      "question": "नीची दृष्टि रखने से क्या दिखाई नहीं देता?",
      "answer": "रास्ता कहाँ ले जाता है"
    },
    {
      "question_id": 120,
      "question_type": "Short",
      "question": "महाराणा प्रताप ने क्यों अधीनता स्वीकार नहीं की?",
      "answer": "क्योंकि वे अपनी मर्यादा की चिंता स्वयं करते थे"
    },
    {
      "question_id": 121,
      "question_type": "Short",
      "question": "तुलसीदास जी का जीवन कैसा था?",
      "answer": "दीर्घ, महत्त्वमय और शांतिमय"
    },
    {
      "question_id": 122,
      "question_type": "Short",
      "question": "इतिहासकार के अनुसार प्रत्येक मनुष्य क्या कर सकता है?",
      "answer": "अपना जीवन निर्वाह श्रेष्ठ रीति से"
    },
    {
      "question_id": 123,
      "question_type": "Short",
      "question": "कोलंबस ने किस भाव से अमेरिका ढूँढा?",
      "answer": "स्वावलंबन"
    },
    {
      "question_id": 124,
      "question_type": "Short",
      "question": "दृढ़चित्त मनुष्य कब तक सत्य की टेक नहीं छोड़ते?",
      "answer": "मरते दम तक"
    },
    {
      "question_id": 125,
      "question_type": "Short",
      "question": "पाठ के अनुसार हमें किस बात का ध्यान रखना चाहिए?",
      "answer": "बड़ों का सम्मान, छोटों से कोमल व्यवहार"
    },
    {
      "question_id": 126,
      "question_type": "Short",
      "question": "शुक्ल जी के अनुसार कौन-से गुण आत्ममर्यादा के लिए आवश्यक हैं?",
      "answer": "विनम्रता, आत्मनिर्भरता, सम्मान, स्नेह"
    },
    {
      "question_id": 127,
      "question_type": "Short",
      "question": "पाठ में किस महान धनुर्धर का उदाहरण दिया गया है?",
      "answer": "एकलव्य"
    },
    {
      "question_id": 128,
      "question_type": "Short",
      "question": "शिवाजी ने किसकी सेना को तितर-बितर कर दिया?",
      "answer": "औरंगजेब की सेना को"
    },
    {
      "question_id": 129,
      "question_type": "Short",
      "question": "किस चित्तवृत्ति के कारण मनुष्य सामान्य जनों से ऊपर उठता है?",
      "answer": "आत्मनिर्भरता"
    },
    {
      "question_id": 130,
      "question_type": "Short",
      "question": "पाठ के अनुसार हमें किस प्रकार की स्वतंत्रता बनाए रखनी चाहिए?",
      "answer": "विचार और निर्णय की स्वतंत्रता"
    },
    {
      "question_id": 131,
      "question_type": "Short",
      "question": "महाराणा प्रताप के समक्ष क्या समस्या थी?",
      "answer": "परिवार का भूख से तड़पना"
    },
    {
      "question_id": 132,
      "question_type": "Short",
      "question": "राजा हरिश्चंद्र के बारे में क्या प्रसिद्ध है?",
      "answer": "उन्होंने कठिनाइयों में भी सत्य नहीं छोड़ा"
    },
    {
      "question_id": 133,
      "question_type": "Short",
      "question": "तुलसीदास की लोकप्रियता का मूल कारण क्या है?",
      "answer": "मानसिक स्वतंत्रता"
    },
    {
      "question_id": 134,
      "question_type": "Short",
      "question": "पाठ के अनुसार सफलता के लिए क्या जरूरी है?",
      "answer": "आत्मनिर्भरता और दृढ़ संकल्प"
    },
    {
      "question_id": 135,
      "question_type": "Short",
      "question": "शुक्ल जी ने निबंध में किन ऐतिहासिक पात्रों के उदाहरण दिए?",
      "answer": "हरिश्चंद्र, महाराणा प्रताप, शिवाजी, एकलव्य"
    },
    {
      "question_id": 136,
      "question_type": "Short",
      "question": "कौन-सी बात युवाओं के लिए महत्वपूर्ण है?",
      "answer": "आकांक्षा और योग्यता के बीच संतुलन"
    },
    {
      "question_id": 137,
      "question_type": "Short",
      "question": "पाठ में किस प्रकार के जीवन को महत्व दिया गया है?",
      "answer": "मर्यादापूर्ण और आत्मनिर्भर जीवन"
    },
    {
      "question_id": 138,
      "question_type": "Short",
      "question": "शुक्ल जी के अनुसार व्यक्ति को किस पर निर्भर रहना चाहिए?",
      "answer": "स्वयं पर"
    },
    {
      "question_id": 139,
      "question_type": "Short",
      "question": "पाठ का मुख्य संदेश क्या है?",
      "answer": "आत्मनिर्भरता और स्वावलंबन से ही सफलता मिलती है"
    },
    {
      "question_id": 140,
      "question_type": "Short",
      "question": "निबंध के अनुसार कौन-सी चीज व्यक्ति को महान बनाती है?",
      "answer": "दृढ़ चित्तवृत्ति और आत्मविश्वास"
    },
    {
      "question_id": 141,
      "question_type": "Short",
      "question": "शुक्ल जी की भाषा शैली कैसी है?",
      "answer": "स्पष्ट, प्रभावशाली और व्याकरणिक दृष्टि से शुद्ध"
    },
    {
      "question_id": 142,
      "question_type": "Short",
      "question": "पाठ में किस कवि के दोहे का उल्लेख है?",
      "answer": "राजा हरिश्चंद्र के दोहे का"
    },
    {
      "question_id": 143,
      "question_type": "Short",
      "question": "महाराणा प्रताप ने किसकी सलाह नकारी?",
      "answer": "अधीनता में जीने की सलाह"
    },
    {
      "question_id": 144,
      "question_type": "Short",
      "question": "पाठ के अनुसार व्यक्ति को किस बात से बचना चाहिए?",
      "answer": "दूसरों पर अत्यधिक निर्भरता से"
    },
    {
      "question_id": 145,
      "question_type": "Short",
      "question": "तुलसीदास के जीवन से क्या शिक्षा मिलती है?",
      "answer": "मानसिक स्वतंत्रता और आत्मनिर्भरता से सफलता मिलती है"
    },
    {
      "question_id": 146,
      "question_type": "Short",
      "question": "शिवाजी के उदाहरण से क्या सीख मिलती है?",
      "answer": "थोड़े साधनों से भी दृढ़ इच्छाशक्ति से बड़ी सफलता पाई जा सकती है"
    },
    {
      "question_id": 147,
      "question_type": "Short",
      "question": "एकलव्य की कहानी क्या सिखाती है?",
      "answer": "अभ्यास और लग्न से बिना गुरु के भी महारत हासिल की जा सकती है"
    },
    {
      "question_id": 148,
      "question_type": "Short",
      "question": "पाठ में किस पशु का उदाहरण दिया गया है?",
      "answer": "सिंह"
    },
    {
      "question_id": 149,
      "question_type": "Short",
      "question": "शुक्ल जी के अनुसार सच्ची स्वतंत्रता क्या है?",
      "answer": "विचार और निर्णय की स्वतंत्रता"
    },
    {
      "question_id": 150,
      "question_type": "Short",
      "question": "निबंध का शीर्षक 'आत्मनिर्भरता' क्यों उचित है?",
      "answer": "क्योंकि पूरा निबंध आत्मनिर्भरता के महत्व और उदाहरणों पर आधारित है"
    }
  ]
}